\chapter{Zaključak}

U okviru ovoga rada istražena je primjenu strojnog učenja u kriptografiji, posebno se fokusirajući na dva široko korištena algoritma kriptiranja kao predstavnika dviju velikih grana kriptografije: EdDSA, kao predstavnik asimetrične kriptografije, i AES, kao predstavnik simetrične kriptografije. Pokazano je da modeli strojnog učenja mogu postići visoku točnost i entropiju pogađanja kod predviđanja točnog ključa koristeći mjerenja prikupljena napadima na sporedne kanale. Također, dan je pregled potrebnih osnova strojnog učenja kao i napada na sporedne kanale kriptografskih šifri, te pregled područja.


Za rješavanje zadatka pronalaska privatnog ključa u kriptografskom algoritmu EdDSA istrenirano je i vrednovano ukupno $5$ modela, te svi modeli pokazuju da su sposobni ekstrahirati privatni ključ iz danih mjerenja. Također, isti modeli trenirani su na skupu za učenje veličine $50\%$ i $20\%$ od originalnog te na skupu podataka s nadodanim šumom, te i tada pokazuju visoku sposobnost pronalaska privatnog ključa. Najbolje ponašanje pokazuje model konvolucijske neuronske mreže koji, neovisno o tome što se sa skupom za učenje napravilo, uvijek postiže gotovo savršenu točnost. Zbog toga se testiralo koji je minimalni moguć broj mjerenja na kojima se konvolucijska neuronska mreža može trenirati, a da joj je točnost zadovoljavajuća.


Kod pronalaska tajnog ključa u kriptografskom algoritmu AES razmatralo se $3$ različita skupa podataka, svi različitih razina šuma, te $3$ glavna modela - model potpuno povezane mreže, jednostavan konvolucijski model, te kompleksan konvolucijski model. Prvi skup podataka, DPAv4, imao je najmanju razinu šuma, te su svi modeli postizali savršenu entropiju pogađanja. Modelu potpuno povezane neuronske mreže bilo je potreban samo jedno mjerenje da ostvari savršenu entropiju pogađanja, dok je modelu jednostavne konvolucijske mreže trebalo $3$  mjerenja. Drugi skup podataka, ASCAD, imao je srednju razinu šuma, te se to može i iščitati iz rezultate entropije pogađanja. Model potpuno povezane mreže, i jednostavan konvolucijski model oboje uspiju postići entropiju pogađanja jednaku $1$, ali uz znatno više potrebnih mjerenja. Ovaj put jednostavan konvolucijski model brže postiže savršenu entropiju pogađanja od modela potpuno povezane neuronske mreže. Model kompleksne konvolucijske mreže ne uspijeva postići savršenu entropiju pogađanja. Posljednji skup podataka, AES\_HD, smatra se najtežim zbog velike količine šuma, te niti jedan model ne uspijeva postići savršenu entropiju pogađanja, ali najbliži je model jednostavne konvolucijske mreže s entropijom pogađanja jednakom $31$.


Eksperimenti provedeni na EdDSA i AES pokazali su prilagodljivost modela strojnog učenja različitim shemama šifriranja. Točnost koju postižu ovi modeli pokazuje njihovu sposobnost uspješnog ekstrahiranja tajnih ili prihvatnih ključeva s visokom razinom preciznosti. Dodatno, uočeni iznosi entropije pogađanja pokazuju potencijal korištenja tehnika strojnog učenja u napadima na sporedne kanale, čime ukazujemo na manjkavosti implementacija kriptografskih sustava, te potičemo izradu algoritama otpornijih na napade.


